

   
 Na prvý pohľad Kuba vyzerá ako múzeum socializmu. Ako prežitok dávno minulých dôb. Na prvý pohľad skutočne nemá v modernom svete čo hľadať. Socialistické snahy v Rusku a na východe Európy stroskotali pred dvoma desaťročiami. Čína sa od tohto modelu už takmer úplne odklonila. Kubánsky režim lipne na starnúcom Fidelovi Castrovi a takmer všetci predpovedajú pád režimu vzápätí po jeho poslednom výdychu.     Skúsme sa ale pozrieť bližšie...     Kuba nie je žiadnou dosluhujúcou ambíciou ctižiadostivého diktátora. Dokonca aj keď sa pozrieme na ukazovatele rastu HDP (v dnešnej dobe tak populárne), vidíme, že kubánska ekonomika rastie. Možno pomalšie ako iné, ale predsa rastie. Gramotnosť dosahuje 99,8%, čo je číslo radiace Kubu na druhé miesto vo svete. 
 Zločinnosť blížiaca sa nule, takmer 100% detí navštevujúcich základné školy, priemerná dĺžka života okolo 76 rokov (najviac v Latinskej Amerike), ako aj najnižšia úmrtnosť detí a novorodencov v Latinskej Amerike... Dokonca - čo a týka detskej úmrtnosti - je Kuba štátom s druhým najnižším číslom (po Kanade). 
 Kubánska vláda ročne investuje takmer 10% HDP do vzdelania (ani jedna z krajín EÚ tak vysoké percento do vzdelania neinvestuje -  (Slovensko - 4.19%)) a okolo 20% HDP do zdravotníctva. Možno sa tieto vysoké percentá dajú pripísať nízkemu HDP krajiny... To však nič nemení na tom, že veľmi málo štátov sveta dosahuje podobné čísla. 
 Všetky tieto štatistické ukazovatele nám hovoria jasnou rečou: Kuba zďaleka  nie je  relikviou. Je fungujúcim štátom, kde život nie je o nič ťažší  ako v iných krajinách. Často sa hovorí o obmedzovaní osobných slobôd a určite to nie je len výmysel. Za všetko ale len jeden citát (autora si nanešťastie nepamätám): „V obliehanej pevnosti je každé disidentstvo zradou". Týmto nechcem obhajovať porušovanie základných ľudských práv, ktoré je na Kube stále (bohužiaľ) realitou. Každý nezaujatý človek však uzná, že sa tento výrok dokonale hodí na situáciu Kuby. Skúste si vyhľadať, koľko atentátov bolo spáchaných na Castra, koľko pokusov o prevrat bolo uskutočnených (prípadne plánovaných), alebo koľko peňazí z americkej pokladnice ide ročne na sponzoring protikubánskych aktivít... USA boli v minulosti (vrátane všetkých vyššie spomínaných špinavostí) dokonca usvedčení z podplácania novinárov, ktorí mali za úlohu očierňovať Kubu. Toto všetko jednoducho nedovoľovalo (a nedovoľuje) voľnejší režim... Ak by nastalo výraznejšie uvoľnenie, celý systém by padol. Kuba je od revolúcie (už 50 rokov) v nepriateľskom prostredí -  dá sa povedať vo vojnovom stave. 
 Napriek tomuto všetkému samotní obyvatelia Kuby dali jasne najavo svoj postoj - vyše 8 miliónov Kubáncov sa podpísalo pod rozhodnutie ponechať socialistické smerovanie zakotvené v ústave. Myslím, že toto hovorí jasnejšou rečou ako všetky (viac či menej dôležité, ale v skutočnosti relatívne zbytočné) ukazovatele. 
 Tento článok som sa pokúšal napísať objektívne a zhodnotiť v ňom fakty. No napriek tomu sa netajím sympatiami ku Kube a ideám jej smerovania. Som jednoducho rád, že na svete existuje akýsi protipól „západnej" spoločnosti postavenej na konzume a materializme. Ten protipól má asi porovnateľné množstvo nevýhod, ale je mi oveľa bližší. 
 Preto pevne verím, že Kuba vydrží tlak celého sveta a nepodľahne... Verím, že navždy ostane Ostrovom Slobody. 
   
 Ostrovom, ktorý je iný ako zvyšok sveta... 
   
 Pozn.: Autor tohto textu nikdy nenavštívil Kubu. Všetky vedomosti  o tejto krajine a jej režime čerpá z rôznych médií a kníh. 
   

